Основы работы со строками
=========================

Строка
    Неизменяемая последовательность символов.


Строковые литералы
------------------

Строковый литерал может быть записан в одинарных или двойных кавычнах::

  >>> "Hello"
  'Hello'

  >>> 'World'
  'World'

Разницы между этими двумя формами записи нет. Записывать строки в двойных
кавычках удобно в случаях, когда в тексте содержится апостроф::

   >>> "What's your name?"
   "What's your name?"

Запись в апострофах удобна, если в тексте есть кавычки::

  >>> 'He said: "Bond, James Bond."'
  'He said: "Bond, James Bond."'

Иначе интерпретатор будет считать ближайшие кавычку или апостроф закрывающими,
и их нужно экранировать::

  >>> 'What\'s your name?'
  "What's your name?"

  >>> "He said: \"Bond, James Bond.\""
  'He said: "Bond, James Bond."'

Внутри строки могут быть управляющие последовательности. Некоторые из них:

+--------------------+-----------------------+
| Последовательность | Описание              |
+====================+=======================+
| ``\\``             | Обратный слеш (``\``) |
+--------------------+-----------------------+
| ``\'``             | Апостроф              |
+--------------------+-----------------------+
| ``\"``             | Кавычка               |
+--------------------+-----------------------+
| ``\t``             | Символ табуляции      |
+--------------------+-----------------------+
| ``\n``             | Перевод строки        |
+--------------------+-----------------------+

Примеры::

  >>> print("Hello\nWorld")
  Hello
  World

  >>> print("1\t2\n30\t4")
  1       2
  30      4


В некоторых случаях экранирование обратного слеша может быть неудобно. Можно
воспользоваться литералом сырых строк::

  >>> print(r"Hello\nWorld")
  Hello\nWorld

Операции со строками
--------------------

.. function :: len(s)

   Получение длины строки::

     >>> len("Hello")
     5

.. function :: s1 + s2

   Конкатенация строк::

     >>> "Hello " + "World"
     'Hello World'

.. function :: s * n

   Повторение строки ``n`` раз::

     >>> "python " * 3
     'python python python '

.. function :: s[i]

   Обращение к символу ``i`` строки ``s``. Индексация начинается с нуля.
   Индексы могут быть отрицательными, тогда отсчет ведется с конца строки::

     >>> s = 'abcdef'
     >>> s[0]
     'a'
     >>> s[5]
     'f'
     >>> s[-1]
     'f'
     >>> s[-2]
     'e'

.. function :: s[begin:end:step]

   Получение среза строки от позиции ``begin`` до позиции ``end`` с шагом
   ``step``. Любой параметр может быть пропущен::

     >>> s = "abcdef"
     >>> s[1:]
     'bcdef'
     >>> s[:-1]
     'abcde'
     >>> s[1:-1]
     'bcde'
     >>> s[1::2]
     'bdf'
     >>> s[::2]
     'ace'
     >>> s[::-2]
     'fdb'


Задачи
------

1. Пользователь вводит слово. Подсчитать количество символов в нем.

2. Пользователь вводит слово. Вывести его первую и последнюю буквы.

3. Пользователь вводит число. Вывести соответствующее количество кроликов.
   Пример::

     Rabbits: 1
      (\_/) 
     =(^.^)=
     (“)_(“)

     Rabbits: 3
      (\_/)    (\_/)    (\_/)  
     =(^.^)=  =(^.^)=  =(^.^)= 
     (“)_(“)  (“)_(“)  (“)_(“)

4. Дана строка, содержащая путь к файлу::

     C:\Python3\python.exe

   С помощью срезов вывести отдельно имя файла, его расширение, имя каталога
   и полный путь к каталогу. Пример вывода::

     Имя файла: python.exe
     Расширение: exe
     Имя каталога: Python3
     Полный путь к каталогу: C:\Python3\

5. Дана строка ``12'345'678``. Используя срезы и преобразование типов получить
   из нее число.

6. Пользователь вводит названия трех глав книги и номера их страниц. Вывести
   получившиееся содержание так, чтобы названия глав были выровнены по левому
   краю, а номера страниц — по правому. Ширину страницы принять за 50 символов.

   Входные данные::

     Chapter 1: Мальчик, который выжил
     Page: 5
     Chapter 2: Косой переулок
     Page: 40
     Chapter 3: Человек с двумя лицами
     Page: 500

   Вывод::

     Содержание
     Мальчик, который выжил                 5
     Косой переулок                        40
     Человек с двумя лицами               500


Дополнительные задачи
---------------------

Разработать приложение, которое запрашивает у пользователя стоимость заказа из
трех пунктов и выводит чек таким образом, что все стоимости выводятся в крайнем
правом столбце. Ширину чека принять за 30 символов. Пример::

  Салат: 60
  Первое: 45
  Второе: 120

  Ваш счет
  Салат:                    60.0
  Первое:                   45.0
  Второе:                  120.0
  ------------------------------
  Итого:                   225.0


Домашнее задание
----------------

На вход программе подается строка. Необходимо вывести:

  1. Сначала выведите третий символ этой строки.
  2. Во второй строке выведите предпоследний символ этой строки.
  3. третьей строке выведите первые пять символов этой строки.
  4. В четвертой строке выведите всю строку, кроме последних двух символов.
  5. В пятой строке выведите все символы с четными индексами (считая, что
     индексация начинается с 0, поэтому символы выводятся начиная с первого).
  6. В шестой строке выведите все символы с нечетными индексами, то есть начиная
     со второго символа строки.
  7. В седьмой строке выведите все символы в обратном порядке.
  8. В восьмой строке выведите все символы строки через один в обратном порядке,
     начиная с последнего.
  9. В девятой строке выведите длину данной строки.

Пример::

  Input: Abrakadabra
  Output:
  r
  r
  Abrak
  Abrakadab
  Arkdba
  baaar
  arbadakarbA
  abdkrA
  11

